---
title: >-
    شمارهٔ ۴ - رساله در عقل و عشق
---
# شمارهٔ ۴ - رساله در عقل و عشق

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>سالک راه خدا پادشه ملک سخن</p></div>
<div class="m2"><p>ای ز الفاظ تو آفاق پر از درّ یتیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اختر سعدی و عالم ز فروغ تو منیر</p></div>
<div class="m2"><p>واضع عقلی و گیتی ز نظیر تو عقیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پیش اشعار تو شعر دگران را چه محل</p></div>
<div class="m2"><p>س حر بی وقع نماید برِ اعجاز کلیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بنده را از تو سؤالی‌ست به توجیه و سؤال</p></div>
<div class="m2"><p>نکند مردم پاکیزه سیر جز ز کریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مرد را راه به حق عقل نماید یا عشق</p></div>
<div class="m2"><p>این در بسته تو بگشای که بابی‌ست عظیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گرچه این هر دو به یک شخص نیایند فرود</p></div>
<div class="m2"><p>در دماغ و دل بیدار تو بینند مقیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>عقل را فوق‌تر از عشق توان گفت بگو</p></div>
<div class="m2"><p>چون تو را روز و شب این هر دو حریفند و ندیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پایه و منصب هر یک به کرم باز نمای</p></div>
<div class="m2"><p>تا ز الفاظ خوشت تازه شود جان سقیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>باد آسوده و فارغ ز بد و نیک جهان</p></div>
<div class="m2"><p>خاطر آینه کردار تو چون نفس حکیم</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>الجواب</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>قال رسول الله صلی الله علیه وسلم اول ما خلق الله تعالی العقل .فقال له اقبل فَاقبل ثم قال لَه اَدبر فَاَدبر قالَ وَ عزتی و جلالی ما خلقت خلقا اَکرم علی مِنکَ بکَ اخذُ و بکَ اُعطی و بک اثیب و بک اُعاقِب، پس قیاس مولانا سعد الدین أدام الله عافیته و احسن عاقبته عین صواب است که عقل را مقدم داشت و وسیلت قربت حق دانست، و داعی مخلص را به عین رضا نظر کرد، و تشریف قبول ارزانی داشت، و صاحب مقام شمرد. اما راه از رسیدگان پرسند و این ضعف از واماندگان است و خداوند تعالی ذوالجلال و الاکرام است، اکرامش در حصر نمی آید که و اِن تعدوا نعمة الله لاتحصوها در جلالش عزّ اسمه چه توان گفت به تقدیر آنکه این بنده فاضل است با افضل چگونه مقاومت تواند کرد. اما به یمین همّت درویشان و به برکت صحبت ایشان به قدر وسع در خاطر این درویش می آید که عقل با چندین شرف که دارد نه راه است بلکه چراغ راه است، و اول راه ادب طریقت است و خاصیت چراغ آن است که به وجود آن، راه از چاه بدانند و نیک از بد بشناسند و دشمن از دوست فرق کنند و چون آن دقایق را بدانست بر این برود که شخص اگرچه چراغ دارد تا نرود به مقصد نرسد.نقل است از مشایخ معتبر که:روندگان طریقت در سلوک به مقامی برسند که علم آن جا حجاب باشد . عقل و شرع این سخن را به گزاف قبول کردندی تا به قراین معلوم شد که علم آلت تحصیل مراد است نه مراد کلی .پس هر که به مجرد علم فرود آید و آنچه به علم حاصل میشود در نیابد همچنان است که به بیابان از کعبه باز مانده است.بدان که مراد از علم ظاهر ،مکارم اخلاق است و صفای باطن ،که مردم نکوهیده اخلاق را صفای درون کمتر باشد ،وبه حجاب کدورات نفسانی از جمال مشاهدات روحانی محروم . پس واجب آمد مرید طریقت را به وسیلت علم ضروری، اخلاق حمیده حاصل کردن تا صفای سینه میسر گردد.چون مدتی برآید بامداد صفا ، با خلوت و با عزلت آشنایی گیرد و از صحبت خلق گریزان شود؛در اثنای این حالت بوی گل معرفت دمیدن گیرد از ریاض قدس به طریق انس ، چندان که غلبات نسیمات فیض الهی مست شوقش گرداند و زمام اختیار از دست تصرفش بستاند:اول این مستی را حلاوت ذکر گویند و اثنای آن را وجد خوانند و آخر آن را که آخری ندارد، عشق خوانند.و حقیقت عشق بوی آشنایی ست و امید وصال و مراد را این مشغله از کمال معرفت محجوب می‌گرداند ، که نه راه معرفت بسته است ، خیل خیال محبت بر ره نشسته است . صاحبدلان نگویم که موجود نیست طلسم بلای عشق بر سر است و کشته بر سر گنج میاندازد.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کسی ره سوی گنج قارون نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>و اگر برد ره باز بیرون نبرد</p></div></div>
<div class="n" id="bn13"><p>هیچ دانی که معنی کنتُ کنزاً مخفیاً فَاَحببت ان اُعرَف چیست؟ کنز عبارتی است از نعمت بی‌قیاس پنهانی، راه به سر آن نبرد جز پادشاه و تنی چند از خاصان او، و سنت پادشاه آن است که کسانی که بر کیفیت گنج وقوف دارند به تیغ بی‌دریغ، خون ایشان بریزد تا حدیث گنج پنهان ماند. همچنین پادشاه ازل و قدیم لم یزل حقیقت کنز مخفی ذات او کس نداند و باشد که تنی چند از خاصان او یعنی فقرا و ابدال که با کس ننشینند و در نظر کس نیایند. رب اَغبرَ لو اَقسم الله لابر همین که به سرّی از سایر بی‌چون وقوف یابند به شمشیر عقل خون ایشان را بریزد تا قصه گنج در افواه نیفتد.</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کسی را در این بزم ساغر دهند</p></div>
<div class="m2"><p>که داروی بیهوشی‌اش در دهند</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>تا سر مکنون حقیقت ذات بی چون نهفته بماند.</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر کسی وصف او ز من پرسد</p></div>
<div class="m2"><p>بیدل از بی‌نشان چه گوید باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>عاشقان کشتگان معشوقند</p></div>
<div class="m2"><p>برنیاید ز کشتگان آواز</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>پای درویشی توان بود که به گنجی فرو رود و بتوان بود که سرش در سر آن رود. از تو می پرسم که آلت معرفت چیست؟ جوابم دهی که عقل و قیاس و قوت و حواس، چه سود آنگه که قاصد مقصود در منزل اول بوی بهار و جد از دست به در می برد و عقل و ادراک و قیاس و حواس سرگردان می‌شود.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>در روی تو گفتم: سخنی چند بگویم</p></div>
<div class="m2"><p>رو باز گشادی و در نطق ببستی</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>حیرت از آنجا خاست که مکاشفت بی وجد نمی‌شود، و وجد از ادراک مشغول می کند، سبب این است و موجب همین است که پختگان دم خامی زده‌اند و رسیدگان اقرار ناتمامی کرده و ملائکه ملأ اعلی به عجز از ادراک این معنی اعتراف نموده که ما عرفناک حق معرفتک. پایان بیابان معرفت که داند که روندۀ این راه را در هر قدمی قدحی بدهند و مستی تُنُک شرابِ ضعیف‌احتمال، در قدم اول به یک قدح مست و بیهوش می‌گرداند و طاقت شراب زلال محبت نمی‌آرند و به وجد از حضور غایب می گردند و در تیه حیرت می مانند و بیابان به پایان نمی‌رسانند.</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>در این ورطه کشتی فرو شد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا نشد تخته‌ای بر کنار</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>امیرالمؤمنین ابوبکر صدیق رضی‌الله‌عنه نکو گفته است یا من عجز عَن مَعرِفَته کمال معرفة الصدّیقین معلوم شد که غایت معرفت هر کس مقام انقطاع اوست به وجد از ترقی.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ای مرغ سحر عشق ز پروانه بیاموز</p></div>
<div class="m2"><p>کآن سوخته را جان شد و آواز نیامد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>این مدعیان در طلبش بی خبرانند</p></div>
<div class="m2"><p>کآن را که خبر شد خبری باز نیامد</p></div></div>
<div class="n" id="bn25"><p>نشان دریای آتشین از که می پرسی که بر کنار می سوزند! بیابان این ورطه از چه می پرسی که هیچ آفریده‌ای این معنی را مفهوم نکرده!</p></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>کسی را در این بزم ساغر دهند</p></div>
<div class="m2"><p>که داروی بیهوشی‌اش در دهند</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>*</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>این ره نه به پای هر گدایی‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>در دست و زبان ما ثنایی‌ست</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>نی من کی‌ام و ثنا کدام است</p></div>
<div class="m2"><p>لا اُحصی انبیا تمام است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>*</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ای برتر از خیال و قیاس و گمان و وهم</p></div>
<div class="m2"><p>وز هر چه گفته اند و شنیدیم و خوانده ایم</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>مجلس تمام گشت و به پایان رسید عمر</p></div>
<div class="m2"><p>ما همچنان در اول وصف تو مانده‌ایم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>*</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>آن نه رویی ست که من وصف جمالش دانم</p></div>
<div class="m2"><p>این حدیث از دگری پرس که من حیرانم</p></div></div>